<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY appversion "1.6">
<!ENTITY manrevision "0.2">
<!ENTITY date "20 June 2004">
<!ENTITY app "Glom">
<!-- Information about the entities
       The legal.xml file contains legal information, there is no need to edit the file. 
       Use the appversion entity to specify the version of the application.
       Use the manrevision entity to specify the revision number of this manual.
       Use the date entity to specify the release date of this manual.
       Use the app entity to specify the name of the application. -->]>
<!-- 
      (Do not remove this comment block.)
  Maintained by the GNOME Documentation Project
  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Apr 11, 2002
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="cs">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->
  <articleinfo> 
    <title>Uživatelská příručka V2.0 k aplikaci Glom</title>       
    <subtitle>pro Glom v1.6</subtitle>

    <copyright><year>2004</year> <holder>Murray Cumming</holder></copyright> 
<!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>

   -->
<!-- An address can be added to the publisher information.  If a role is 
     not specified, the publisher/author is the same for all versions of the 
     document.  -->
    <publisher> 
      <publishername>Vývojářský tým Glom</publishername> 
    </publisher> 

      <legalnotice id="legalnotice">
         <para>Je povoleno kopírovat, šířit a/nebo upravovat tento dokument za podmínek GNU Free Documentation License (GFDL) ve verzi 1.1 nebo v jakékoli další verzi vydané nadací Free Software Foundation; bez neměnných oddílů, bez textů předních desek a bez textů zadních desek. Kopii licence GFDL naleznete pod tímto <ulink type="help" url="ghelp:fdl">odkazem</ulink> nebo v souboru COPYING-DOCS dodávaném s touto příručkou.</para>
          <para>Tato příručka je součástí sbírky příruček GNOME šířených za podmínek licence GNU FDL. Pokud chcete tento dokument šířit odděleně od sbírky, musíte přiložit kopii licence dle popisu v oddílu 6 dané licence.</para>
 
         <para>Mnoho názvů použitých firmami k zviditelnění produktů nebo služeb jsou ochranné známky. Na místech, kde jsou tyto názvy v dokumentaci použity a členové Dokumentačního projektu GNOME jsou si vědomi skutečnosti, že se jedná o ochrannou známku, je takovýto název psán velkými písmeny celý nebo s velkým písmenem na začátku.</para>
 
         <para>DOKUMENT A JEHO UPRAVENÉ VERZE JSOU ŠÍŘENY V SOULADU SE ZNĚNÍM LICENCE GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE S NÁSLEDUJÍCÍM USTANOVENÍM: <orderedlist>
                 <listitem>
                   <para>DOKUMENT JE POSKYTOVÁN V PODOBĚ „JAK JE“ BEZ ZÁRUKY V JAKÉKOLIV PODOBĚ, NEPOSKYTUJÍ SE ANI ODVOZENÉ ZÁRUKY, ZÁRUKY, ŽE DOKUMENT, NEBO JEHO UPRAVENÁ VERZE, JE BEZCHYBNÝ NEBO ZÁRUKY PRODEJNOSTI, VHODNOSTI PRO URČITÝ ÚČEL NEBO NEPORUŠENOSTI. RIZIKO NEKVALITY, NEPŘESNOSTI A ŠPATNÉHO PROVEDENÍ DOKUMENTU, NEBO JEHO UPRAVENÉ VERZE, LEŽÍ NA VÁS. POKUD KVŮLI TOMUTO DOKUMENTU, NEBO JEHO UPRAVENÉ VERZI, NASTANE PROBLÉM, VY (NIKOLIV PŮVODNÍ AUTOR NEBO JAKÝKOLIV PŘISPĚVATEL) PŘEBÍRÁTE JAKÉKOLIV NÁKLADY ZA NUTNÉ ÚPRAVY, OPRAVY ČI SLUŽBY. TOTO PROHLÁŠENÍ O ZÁRUCE PŘEDSTAVUJE ZÁKLADNÍ SOUČÁST TÉTO LICENCE. BEZ TOHOTO PROHLÁŠENÍ NENÍ, PODLE TÉTO DOHODY, POVOLENO UŽÍVÁNÍ ANI ÚPRAVY TOHOTO DOKUMENTU; DÁLE</para>
                 </listitem>
                 <listitem>
                   <para>ZA ŽÁDNÝCH OKOLNOSTÍ A ŽÁDNÝCH PRÁVNÍCH PŘEDPOKLADŮ, AŤ SE JEDNÁ O PŘEČIN (VČETNĚ NEDBALOSTNÍCH), SMLOUVU NEBO JINÉ, NENÍ AUTOR, PŮVODNÍ PISATEL, KTERÝKOLIV PŘISPĚVATEL NEBO KTERÝKOLIV DISTRIBUTOR TOHOTO DOKUMENTU NEBO UPRAVENÉ VERZE DOKUMENTU NEBO KTERÝKOLIV DODAVATEL NĚKTERÉ Z TĚCHTO STRAN ODPOVĚDNÝ NĚJAKÉ OSOBĚ ZA PŘÍMÉ, NEPŘÍMÉ, SPECIÁLNÍ, NAHODILÉ NEBO NÁSLEDNÉ ŠKODY JAKÉHOKOLIV CHARAKTERU, VČETNĚ, ALE NEJEN, ZA POŠKOZENÍ ZE ZTRÁTY DOBRÉHO JMÉNA, PŘERUŠENÍ PRÁCE, PORUCHY NEBO NESPRÁVNÉ FUNKCE POČÍTAČE NEBO JINÉHO A VŠECH DALŠÍCH ŠKOD NEBO ZTRÁT VYVSTÁVAJÍCÍCH Z NEBO VZTAHUJÍCÍCH SE K POUŽÍVÁNÍ TOHOTO DOKUMENTU NEBO UPRAVENÝCH VERZÍ DOKUMENTU, I KDYŽ BY TAKOVÁTO STRANA BYLA INFORMOVANÁ O MOŽNOSTI TAKOVÉHOTO POŠKOZENÍ.</para>
                 </listitem>
           </orderedlist></para>
   </legalnotice>
 
   <!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and 
        other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change 
	any of this. -->

    <authorgroup> 
      <author role="maintainer"><firstname>Murray</firstname> <surname>Cumming</surname> <affiliation> <orgname>vývojářský tým Glom</orgname> <address> <email>murrayc@murrayc.com</email> </address> </affiliation></author> 
      
<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
     maintainers,  etc. Commented out by default.
     
      <othercredit role="translator">
		<firstname>Latin</firstname> 
		<surname>Translator 1</surname> 
		<affiliation> 
	  		<orgname>Latin Translation Team</orgname> 
	  		<address> <email>translator@gnome.org</email> </address> 
		</affiliation>
		<contrib>Latin translation</contrib>
      </othercredit>
-->
    </authorgroup>


<!-- According to GNU FDL, revision history is mandatory if you are -->
<!-- modifying/reusing someone else's document.  If not, you can omit it. -->
<!-- Remember to remove the &manrevision; entity from the revision entries other
-->
<!-- than the current revision. -->
<!-- The revision numbering system for GNOME manuals is as follows: -->
<!-- * the revision number consists of two components -->
<!-- * the first component of the revision number reflects the release version of the GNOME desktop. -->
<!-- * the second component of the revision number is a decimal unit that is incremented with each revision of the manual. -->
<!-- For example, if the GNOME desktop release is V2.x, the first version of the manual that -->
<!-- is written in that desktop timeframe is V2.0, the second version of the manual is V2.1, etc. -->
<!-- When the desktop release version changes to V3.x, the revision number of the manual changes -->
<!-- to V3.0, and so on. -->  
    <revhistory>
      <revision><revnumber>Glom 1.6</revnumber> <date>20. červen 2004</date> <revdescription> 
			 <para role="author">Murray Cumming</para> 
			 <para role="publisher">Murray Cumming</para> 
		  </revdescription></revision>
    </revhistory> 

    <releaseinfo>Tato příručka popisuje aplikaci Glom ve verzi 1.6</releaseinfo> 
    <legalnotice> 
      <title>Ohlasy</title> 
      <para>Pokud chcete oznámit chybu nebo navrhnout vylepšení vztahující se k aplikaci Glom nebo této příručce, můžete to zaslat pomocí <ulink url="http://bugzilla.gnome.org" type="help">systému bugzilla</ulink> u produktu Glom. Než zašlete hlášení chyby, projděte si prosím aktuálně nahlášené chyby, jestli mezi nimi již není.</para>
<!-- Translators may also add here feedback address for translations -->
    </legalnotice> 

    <abstract role="description">
      <para>Uživatelská příručka k aplikaci Glom</para>
    </abstract>
  </articleinfo> 

  <indexterm zone="index"><primary>MY-GNOME-APP</primary></indexterm> 
  <indexterm zone="index"><primary>mygnomeapp</primary></indexterm>

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->
<!-- Use the Introduction section to give a brief overview of what
     the application is and what it does. -->
  <sect1 id="mrp-introduction"> 
    <title>Úvod</title> 
    <para>Díky aplikaci Glom můžete navrhovat a používat databázové systémy.</para>
    <!-- TODO: Take text from the website. -->
  </sect1>

<!-- =========== Getting Started ============================== -->
<!-- Use the Getting Started section to describe the steps required
     to start the application and to describe the user interface components
     of the application. If there is other information that it is important
     for readers to know before they start using the application, you should
     also include this information here. 
     If the information about how to get started is very short, you can 
     include it in the Introduction and omit this section. -->

  <sect1 id="glom-getting-started"> 
    <title>Začínáme</title> 

    <sect2 id="glom-start">
    <title>Spuštění aplikace Glom</title>
    <para>Aplikaci <application>Glom</application> můžete spustit následujícími způsoby:</para> 
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    		<term>Nabídka <guimenu>Aplikace</guimenu></term>
    		<listitem>
    		<para>Zvolte <menuchoice><guisubmenu>Kancelář</guisubmenu> <guimenuitem>Glom</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    		</listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="glom-when-start">
    <title>Když spustíte aplikaci Glom</title>
    <para>Když spustíte aplikaci <application>Glom</application>, zobrazí se následující okno. Můžete otevřít existující soubor Glom nebo vytvořit nový, případně u nového souboru Glom vyjít z některé z ukázek.</para>

    <!-- ==== Figure ==== -->
      <figure id="openproject"> 
	<title>Úvodní okno Glom, otevírání existujícího souboru</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/start_open.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Ukazuje hlavní okno Glom použité k otevření stávajícího souboru Glom.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>
      
        <figure id="newproject"> 
	<title>Úvodní okno Glom, vytváření nového souboru</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/start_create.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Ukazuje hlavní okno Glom použité k vytvoření nového souboru Glom.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->
  </sect2>
  </sect1>
<!-- ================ Usage ================================ -->
<!-- Use this section to describe how to use the application to perform the tasks for 
  which the application is designed. -->


    <sect1 id="glom-operator-usage">
    <title>Používáme Glom jako operátoři</title>
    <para>Když chcete otevřít existující dokument Glom, otevřete jej buď ze správce souborů nebo zvolte z nabídce aplikací Glom a po dotázání dokument vyberte. Následně budete dotázáni na jméno a heslo pro přístup k databázi. Ty vám poskytne váš správce počítače.</para>

    <para>Po otevření existujícího dokumentu se bude Glom nacházet v <literal>uživatelské úrovni</literal> <literal>Operátor</literal>. Tato uživatelská úroveň vám umožní vyhledávat a upravovat záznamy, ale nedovolí provádět změny v základní struktuře databáze.</para>

    <sect2 id="navigation">
    <title>Navigace</title>
    <para>Každá databáze má několik tabulek. Pokud se chcete dívat do různých tabulek, zvolte <literal>Tabulky</literal> v nabídce <literal>Navigace</literal>. Po té dvojitě klikněte na tabulku nebo ji vyberte a klikněte na tlačítko <literal>Otevřít</literal>.</para>

    <figure id="operator-navigation-tables"> 
	<title>Přechod na tabulku</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_tables.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Pohyb po tabulce.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>

    </sect2>

    <sect2 id="viewing-and-entering-data">
    <title>Prohlížení a zadávání dat</title>
    <para>Když jste v režimu <literal>Data</literal>, můžete prohlížet nebo zadávat údaje v zobrazeních <literal>Seznam</literal> nebo <literal>Podrobnosti</literal>.</para>

      <sect3 id="the-list-view">
      <title>Seznamové zobrazení</title>
      <para>V zobrazení Seznam vidíte více záznamů naráz a obvykle jen nepodstatnější pole.</para>
      <para>Když do pole zadáte údaje, ihned po dokončení úprav pole budou uloženy do databáze. Pokud se jedná o pole s datem nebo časem, bude také provedena kontrola formátu.</para> 
      <para>Nový záznam vytvoříte jednoduše kliknutím na tlačítko <literal>Přidat</literal> nebo začněte psát do pole na posledním prázdném řádku. Tím se vytvoří nový záznam s prázdnými poli, která můžete vyplnit.</para>

      <figure id="operator-data-list"> 
	<title>Seznamové zobrazení</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_data_list.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Seznamové zobrazení.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>

      <para>Jestli chcete záznamy uspořádat, stačí kliknou na záhlaví sloupce. Například můžete kliknout na sloupec s datem, aby se faktury seřadily podle data a ještě jednou kliknout, aby se seřadily podle data v opačném pořadí.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="the-details-view">
      <title>Podrobné zobrazení</title>
      <para>V zobrazení Podrobnosti vidíte jen jeden záznam a obvykle všechna pole vhodně uspořádaná.</para>
      <para>Když do pole zadáte údaje, ihned po dokončení úprav pole budou uloženy do databáze. Pokud se jedná o pole s datem nebo časem, bude také provedena kontrola formátu.</para>
      <para>Nový záznam vytvoříte jednoduše kliknutím na tlačítko <literal>Přidat</literal>. Tím se vytvoří nový záznam s prázdnými poli, která můžete vyplnit.</para>

  <figure id="operator-data-details"> 
	<title>Podrobné zobrazení</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_data_details.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Podrobné zobrazení.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2 id="finding-data">
    <title>Hledání dat</title>
    <para>V nabídce Režim zvolte <literal>Hledat</literal>. Pole v seznamovém i podrobném zobrazení nyní budou prázdná a v dolní části okna se objeví tlačítko Hledat.</para>
    <para>Zadejte údaj nebo jeho část do pole, podle kterého chcete najít záznamy. Například do pole pro jméno zadejte „Rychl“, aby se vyhledaly záznamy se jmény „Rychlý“ nebo „Rychlá“.</para> 
    <para>Po zmáčknutí tlačítka <literal>Hledat</literal> Glom vyhledá záznamy a zobrazí je. Když najde jen jeden záznam, zobrazí je v podrobném zobrazení. Když jich najde více, zobrazí je v seznamovém zobrazení.</para>
    <!-- TODO: screenshot -->
    </sect2>

    <sect2 id="glom-operator-printing-reports">
    <title>Tisk sestav</title>
    <para>V případě, že návrhář databáze nadefinoval pro tabulky nějaké výstupní sestavy, uvidíte je vypsané v nabídce <literal>Sestavy</literal>. Zvolením sestavy v nabídce sestavu vytvoříte. Pokud jste před tím provedli vyhledávání, bude výstupní sestava obsahovat pouze aktuálně nalezená data. Jinak bude obsahovat všechna data. Uvědomte si, že každá tabulka má své vlastní sestavy, takže se musíte na patřičnou tabulku přepnout, abyste mohli příslušnou sestavu použít.</para>

     <figure id="operator-report-result"> 
	<title>Tisková sestava</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_report_result.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Tisková sestava.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>

    </sect2>


    </sect1>

    <sect1 id="glom-developer-usage">
    <title>Používáme Glom jako vývojáři</title>
    <para>Když vytvoříte nový dokument, bude Glom v <literal>uživatelské úrovni</literal> <literal>vývojář</literal>. Uživatelskou úroveň můžete změnit na <literal>vývojář</literal> i po otevření existujícího dokumentu v nabídce <literal>Uživatelská úroveň</literal>. Aplikace Glom to ale umožní jen v případě, že to povolil správce.</para>

    <sect2 id="adding-tables">
    <title>Přidávání tabulek</title>
    <para>Seznam existujících tabulek uvidíte po zvolení <literal>Tabulky</literal> v nabídce <literal>Navigace</literal>. To stejné okno uvidíte i po připojení k databázovému serveru, po vytvoření nového dokumentu. Když chcete vytvořit novou tabulku, klikněte na tlačítko <literal>Přidat</literal> a zadejte pro ni nový název. Glom očekává pro tuto tabulku název čitelný pro lidi. <literal>Operátoři</literal> uvidí tento název namísto aktuálního názvu tabulky. Můžete také tabulku označit jako <literal>skrytou</literal> pro operátory. Operátoři by například měli vidět „Řádky faktur“ jako příslušné záznamy z tabulky „Faktury“, ale nikdy by se neměli dostat přímo do tabulky „Řádky faktur“.</para>
    <!-- TODO: screenshot -->
    <para>Jednu z tabulek můžete určit jako <literal>výchozí tabulku</literal>. Tato tabulka se zobrazí, kdykoliv operátor otevře existující dokument, bez toho aniž by byl vybídnut k výběru tabulky ze seznamu.</para>
    <para>Toto okno můžete použít také k přejmenování existující tabulky.</para>
    <para>Kliknutím na <literal>Otevřít</literal> si vybranou tabulku zobrazíte.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="editing-fields">
    <title>Úprava polí</title>
    <para>Zvolte <literal>Pole</literal> z nabídky <literal>Vývojář</literal>. Tím se zobrazí seznam polí v tabulce. Nové tabulky mají automaticky pole s primárním klíčem, ale pokud je potřeba, můžete toto pole změnit.</para>
    <para>Když chcete přidat nové pole, klikněte na tlačítko <literal>Přidat</literal> a zadejte název nového pole. Odpovídající název vhodný pro lidi Glom odhadne, ale můžete jej změnit. <literal>Operátoři</literal> uvidí tento „lidský“ název namísto názvu pole.</para> 
    <para>Jestli potřebujete upravit podrobnosti pole, tak jej vyberte a klikněte na tlačítko <literal>Podrobnosti</literal>.</para>

    <figure id="developer-editing-fields"> 
	<title>Úprava polí</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_fields.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Úprava polí tabulky.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>


    <sect3 id="primary-keys">
    <title>Primární klíče</title>
    <para>Každá tabulka musí mít jeden, a právě jen jeden, <literal>primární klíč</literal>. Hodnoty v tomto poli budou jedinečné, tzn. že každá z hodnot v tomto poli se bude vyskytovat právě jen v jednom záznamu tabulky. Například, každý záznam v tabulce „Zákazníci“ by měl „ID zákazníka“. Tato hodnota se bude používat pro odkazování na tohoto zákazníka ze záznamů v jiných tabulkách, např. „Projekty“ a „Faktury“. Viz kapitola <link linkend="sec-developer-relationships">Vytváření vztahů</link> o tom, jak tabulky navzájem provázat.</para>
    </sect3> 

    <sect3 id="field-types">
    <title>Typy polí</title>
    <para>Glom nabízí několik jednoduchých typů polí: <orderedlist>
<listitem><simpara>Číslo</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Text</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Datum</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Čas</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Pravdivostní – jedna z hodnota „pravda“ a „nepravda“</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Obrázek</simpara></listitem>
</orderedlist></para>
    </sect3>
  
    <sect3 id="calculated-fields">
    <title>Vypočítávaná pole</title>
    <para>Hodnota v poli může být vypočítávána v závislosti na jiných polích pomocí programovacího jazyka Python. Tento výpočet by měl být implementován funkcí v jazyce Python, která vrací hodnotu. Vrácená hodnota je právě použita jako hodnota pole. Takovéto pole je přepočítáno pokaždé, když se změní některé zdrojové pole. K DOPRACOVÁNÍ: V současnosti to funguje pouze pro výchozí hodnoty a zatím nejde ve výpočtu použít hodnoty polí.</para>
    <para>Výpočet je možné použít také k určení výchozí hodnoty pole. Zvolte kartu <literal>Výchozí hodnota</literal> v okně <literal>Podrobnosti pole</literal>, klikněte na zaškrtávací pole <literal>Vypočítat hodnotu</literal> a zadejte výpočet v jazyce Python. Zadaný výpočet můžete vyzkoušet v okně <literal>Úpravy</literal>.</para>  
    </sect3>

    </sect2>

    <sect2 id="arranging-layouts">
    <title>Návrh rozvržení</title>
    <para>Každá tabulka má zobrazení <literal>Seznam</literal> a <literal>Podrobnosti</literal> a ve výchozím stavu zobrazují všechna pole tabulky v pořadí, jak byla vytvořena. Jejich rozvržení můžete upravit volbou <literal>Rozvržení</literal> v nabídce <literal>Vývojář</literal>.</para>

    <sect3 id="arranging-the-list-view">
    <title>Návrh seznamového rozvržení</title>
    <para>U zobrazení <literal>Seznam</literal> můžete určit pořadí sloupců s poli a zda mají být některá pole skrytá.</para>

    <figure id="developer-layout-list"> 
	<title>Úprava seznamového rozvržení</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_layout_list.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Úprava seznamového rozvržení.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>
    </sect3>

    <sect3 id="arranging-the-details-view">
    <title>Návrh podrobného rozvržení</title>
    <para>U zobrazení <literal>Podrobnosti</literal> můžete pro pole vytvářet skupiny a těmto skupinám přidělovat názvy. Do skupin pak umisťujete jednotlivá pole a určujete jejich pořadí v rámci něj. Pořadí můžete určit i mezi skupinami. Například v tabulce „Kontakty“ můžete vytvořit skupinu „Jméno“ a do ní umístit pole „Titul“, „Křestní jméno“ a „Příjmení“. Dále můžete vytvořit třeba skupinu „Adresa“.</para>

    <figure id="developer-layout-details"> 
	<title>Úprava podrobného rozvržení</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_layout_details.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Úprava podrobného rozložení.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>
    </sect3>

    </sect2>

    <sect2 id="sec-developer-relationships">
    <title>Vytváření vztahů</title>
    <para>Některé tabulky v databázi často patří k sobě. Například tabulka „Faktury“ může mít pole „ID zákazníka“. Hodnota v tomto poli určuje záznam se stejnou hodnotou v tabulce „Zákazníci“. Glom pak umí zobrazit dodatečné informace z tohoto navazujícího záznamu, jako třeba jméno zákazníka. Nebo může zobrazit seznam několika navazujících záznamů – například několik „Řádků faktury“, které mají vztah k záznamu v tabulce „Faktury“.</para>
    <para>Když chcete vytvořit vztah mezi tabulkami, zvolte <literal>Vztahy</literal> z nabídky <literal>Vývojář</literal>. Zobrazí se seznam stávajících vztahů. Kliknutím na tlačítko <literal>Přidat</literal> vytvoříte nový vztah, kterému musíte dát název. Pak můžete vybrat pole v aktuální tabulce a pole v jiné tabulce, na které se bude odkazovat. Pomocí tohoto vztahu se potom dá najít libovolný záznam v druhé tabulce, pro který jsou hodnoty v obou polích stejné.</para>
    <!-- TODO: screenshot -->
   <para>Vztahy můžete použít na následujících místech: <orderedlist>
<listitem><simpara>K zobrazení navazujícího pole v seznamovém nebo podrobném zobrazení.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>K zobrazení seznamu navazujících záznamů v podrobném zobrazení.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>K vyhledání hodnoty z pole v navazujícím záznamu. Například ke zkopírování aktuální ceny „Produktu“ do pole „Cena“ v záznamu „Řádek faktury“.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>K výpočtu hodnoty pole.</simpara></listitem>
</orderedlist></para>
   </sect2> 

   <sect2 id="users-administration">
   <title>Správa uživatelů</title>
   <para>Abyste mohli definovat <literal>Operátory</literal>, kteří mohou databázi používat, a přidělovat jim přístup k různým tabulkám, zvolte <literal>Uživatelé</literal> v nabídce <literal>Vývojář</literal>.</para>
    <!-- TODO: screenshot -->
   </sect2>

   <sect2 id="translations">
   <title>Překlady</title>
   <para>Uživatelské rozhraní aplikace Glom (a rovněž tento dokument) je přeloženo do několika jazyků, což byste měli vidět, pokud používáte počítač s jiným, než anglickým rozhraním. Navíc Glom automaticky zobrazuje a rozumí číslům a datům ve formátu podle konvencí aktuálního uživatelova národního prostředí. Například uživatel v USA může zadat cenu jako 1.99 a datum jako 1/13/2008, zatímco český uživatel té stejné databáze později uvidí 1,99 a 13.1.2008.</para>
   <para>Protože však systém Glom, který vytvoříte, obsahuje také texty, musí být v případě, že jej budou používat lidé mluvící různými jazyky, přeložen. Například musíte poskytnout překlady pro názvy svých tabulek, polí a výstupních sestav. Všechny tyto položky můžete vidět v seznamu, který si zobrazíte pomocí <literal>Překlady</literal> v nabídce <literal>Vývojář</literal>. V tomto okně můžete určit jazyk, který bude použit pro originální texty a zadat překlady pro každou textovou položku v dalším jazyce. Když potom tento systém Glom otevře uživatel s tímto jazykem, zobrazí se mu uživatelské rozhraní v jeho jazyce.</para>

   <!-- TODO: Update this screenshot -->
   <figure id="developer-translations"> 
	<title>Překlady</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_translations.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Překlady.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>

    <para>Zkušení překladatelé bývají zběhlí v používání souborů ve formátu .po, případně si můžete přát použít některý z mnoha nástrojů, které s formátem .po pracují. Pomocí tlačítka <literal>Export</literal> můžete vytvořit soubor .po, který potom můžete použít ve specializovaném nástroji nebo jej poslat překladateli. Výsledný překlad pak můžete naimportovat pomocí tlačítka <literal>Import</literal>.</para>  

   </sect2>

   <sect2 id="defining-reports">
   <title>Definování výstupních sestav</title>

   <sect3 id="adding-or-editing-reports">
   <title>Přidávání nebo upravování sestav</title>

   <para>Glom umí produkovat výstupní sestavy, které zobrazují určená pole pro množinu záznamů, seřazená a seskupená. Například obchod může potřebovat seznam všech produktů prodaných za měsíc, seskupených podle typu produktu a seřazených podle ceny v rámci každé skupiny. Každá tabulka má své vlastní sestavy, které jsou operátorům dostupné z nabídky <literal>Sestavy</literal>.</para>
   <para>Když chcete vytvořit sestavu nebo změnit definici stávající, zvolte <literal>Sestavy</literal> v nabídce <literal>Vývojář</literal>.</para>
   <figure id="developer-editing-reports"> 
	<title>Vytváření nebo úprava sestav</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_reports.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Vytváření nebo úprava tiskových sestav.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>

    <para>Všimněte si, že každá sestava má ID a zároveň pro lidi čitelný název. Díky tomu může mít název přeložený, když se používá na počítači s víc používanými jazyky.</para>

    </sect3>

    <sect3 id="editing-a-report">
    <title>Úprava sestavy</title>

    <para>Výstupní sestava v aplikaci Glom má tři oblasti: <orderedlist>
      <listitem><simpara>Záhlaví, které se objevuje na začátku sestavy</simpara></listitem>
      <listitem><simpara>Hlavní oblast, ve které jsou zobrazeny záznamy a souhrnné řádky s aktuálními daty z databáze.</simpara></listitem>
      <listitem><simpara>Zápatí, které se objevuje na konci sestavy.</simpara></listitem>
    </orderedlist></para>

    <para>Do libovolné oblasti, například hlavní, můžete přidávat <literal>součásti</literal> sestavy, což jsou pole, texty nebo obrázky. Ty se obvykle vyskytují v řádcích u tištěné sestavy, co řádek, to záznam. V jednoduchých případech to vypadá hodně podobně jako zobrazení Seznam. Součásti můžete do sestavy přidávat  výběrem ze seznamu <literal>Dostupné součásti</literal> a kliknutím na tlačítko <literal>Přidat</literal>. Součást bude přidána do seznamu <literal>Součásti</literal> ve vybrané oblasti.</para>
    <para>Pokud potřebujete u součástí zadat doplňující údaje, jako text nebo obrázek, nebo vybrat pole, které se má zobrazit, vyberte součást v seznamu <literal>Součásti</literal> a klikněte na tlačítko <literal>Upravit</literal>. Můžete také specifikovat formátování kliknutím na tlačítko <literal>Formátování</literal>, stejně jako při definování podrobností nebo seznamového rozvržení.</para>

    <figure id="developer-editing-reports-details"> 
	<title>Úprava sestavy</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_reports_details.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Úprava tiskové sestavy.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>

    <para>Některé součásti mohou obsahovat další součásti a mají doplňující vlastnosti, které řídí, jak mají zobrazovat své dceřiné součásti. Například součást <literal>Seskupit podle</literal> seskupuje záznamy podle pole. Takže např. sestava s produkty může seskupovat seznam produktů podle typu produktu. Můžete také přidat druhé podřízené seskupení do hlavní součásti <literal>Seskupit podle</literal> tak, že vyberete nejvrchnější součást <literal>Seskupit podle</literal> v seznamu součástí a poté přidáte novou součást <literal>Seskupit podle</literal> ze seznamu <literal>Dostupné součásti</literal>. Takto můžete své produkty seskupit třeba podle výrobce uvnitř každé skupiny s určitým typem produktů.</para>
    <para>Pro určení pole, podle kterého by se záznamy měly seskupovat, vyberte součást <literal>Seskupit podle</literal> v seznamu <literal>Součásti</literal> a klikněte na tlačítko <literal>Upravit</literal>. Poté můžete vybrat pole, podle kterého se bude seskupovat a jedno čí více polí, podle kterých se budou záznamy řadit v rámci skupiny. Můžete také určit nějaká dodatečná pole, která se budou zobrazovat v řádku s názvem skupiny. Například můžete chtít seskupit produkty podle ID výrobce, ale také chtít zobrazit název výrobce.</para>

    <figure id="developer-editing-reports-group_by"> 
	<title>Úprava součásti Seskupit podle</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_reports_group_by.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Úprava tiskové sestavy.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>

   <para>Součást <literal>Svislá skupina</literal> může obsahovat další položky. Například vám umožní uspořádat pole jedno po druhém pod sebe namísto jedno za druhým ve vodorovném řádku. To se může hodit pro seskupování souvisejících polí, jako jsou řádky adresy nebo pro vmáčknutí více informací do řádku jednoho záznamu v sestavě.</para>
   
   <figure id="developer-editing-reports-vertical_group"> 
	<title>Sestava se svislými skupinami</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_reports_vertical_group.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Tisková sestava se svislými skupinami.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure> 

   <para>Až máte vše hotovo, klikněte na tlačítko <literal>Zavřít</literal> a definice výstupní sestavy se uloží. Zvolit si ji pak můžete v nabídce <literal>Sestavy</literal>. Víz další informace v oddíle <link linkend="glom-operator-printing-reports">Tisk sestav</link>.</para>



   </sect3>

   </sect2>
  
  </sect1>

<!-- =============Dialogs ================================= -->
<!-- This section contains the help to all dialogs that contain help button -->

<sect1 id="dialogs">
<title>Dialogová okna</title>

<sect2 id="dialog_existing_or_new">
<title>Dialogové okno: Úvodní dialog</title>
<para>V tomto dialogovém okně si uživatel může vybrat ze stávajících dokumentů nebo vytvořit nový. Existující dokumenty může vybrat ze seznamu nedávno otevřených dokumentů nebo vybrat soubor v dialogovém okně pro výběr souborů. Dokument je možné otevřít také přes síť v případě, že jiný uživatel v místní síti má také spuštěný Glom. A konečně, nový dokument se dá vytvořit otevřením souboru se šablonou, který obsahuje nějaké počáteční tabulky a záznamy, nebo vytvořením prázdného dokumentu.</para>
</sect2>

<sect2 id="dialog_new_database">
<title>Dialogové okno: Nová databáze</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_error_create_database">
<title>Dialogové okno: Vytvoření databáze</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_connection">
<title>Dialogové okno: Připojení</title>
<para>Toto dialogové okno požaduje jméno uživatele a heslo pro připojení k databázovému serveru. Obvykle to není ta samá kombinace jména a hesla, jako používáte pro přihlášení do systému. Všechny systémy aplikace Glom vyžadují databázový server, na kterém jsou uložena data. Pokud databázový server neběží na vašem lokálním počítači („localhost“), musíte zadat také název onoho počítače v síti, jako „glomserver.openismus.com“ (váš skutečný název bude jiný).</para>
<para>Údaje pro přihlášení k databázi by vám měl poskytnout váš správce systému.</para>
<para>Pokud jste sami správci systému, podívejte se na stránku <ulink url="http://www.glom.org/wiki/index.php?title=Initial_Postgres_Configuration" type="http">nastavení databáze PosgreSQL</ulink> na webu Glom, která vám poradí s instalací a nastavením databázového serveru (stránka je v angličtině).</para>
</sect2>

<sect2 id="dialog_error_connection">
<title>Dialogové okno: Chyba připojení</title>
<para>Toto dialogové okno se zobrazí, když se aplikace Glom nemůže připojit k zadanému databázovému serveru. Buď databázový server neběží na zadaném počítači nebo neakceptoval uživatelské jméno a heslo. Viz <link linkend="dialog_connection">Dialogové okno Připojení</link> pro více informací.</para>

<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_database_preferences">
<title>Dialogové okno: Nastavení databáze</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_change_language">
<title>Dialogové okno: Změna jazyka</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="window_textobject">
<title>Okno: Textový objekt</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="window_imageobject">
<title>Okno: Objekt obrázku</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_notebook">
<title>Dialogové okno: Poznámkový blok</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_data_invalid_format">
<title>Dialogové okno: Neplatný formát data</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_relationship_overview">
<title>Dialogové okno: Přehled vztahů</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="window_groups">
<title>Okno: Skupiny</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_groupby_sort_fields">
<title>Dialogové okno: Seskupení podle seřazených polí</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_groupby_secondary_fields">
<title>Dialogové okno: Seskupení podle podružný polí</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="window_button_script">
<title>Okno: Skript tlačítka</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="window_field_calculation">
<title>Okno: Výpočet pole</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_new_group">
<title>Dialogové okno: Nová skupina</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_choose_user">
<title>Dialogové okno: Výběr uživatele</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_user">
<title>Dialogové okno: Uživatel</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_translation_identify_original">
<title>Dialogové okno: Rozpoznání originálu překladu</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_translation_copy">
<title>Dialogové okno: Kopírování překladu</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_choose_date">
<title>Dialogové okno: Výběr data</title>
<para/>
</sect2>

<sect2 id="dialog_import_csv">
<title>Dialogové okno: Import do tabulky</title>
<para>V tomto dialogovém okně může uživatel do aktuální tabulky databáze importovat soubory CSV. Zobrazí se vám pár prvních řádků importovaného souboru a uživatel má možnost ke každému sloupci v souboru CSV přiřadit cílové pole v databázi. Jeden ze sloupců může být importován i do pole určeného jako primární klíč, vyjma klíčů s automatickou inkrementací, ty jako cílové pole figurovat nemohou.</para>
</sect2>

</sect1>

<!-- ============= Bugs ================================== -->
<!-- This section is optional and is commented out by default. 
     You can use it to describe known bugs and limitations of the 
	  program if there are any - please be frank and list all
     problems you know of. 
  
  <sect1 id="mayapp-bugs">
  <title>Known Bugs and Limitations</title>
  <para> </para>
 </sect1>
-->
<!-- ============= About ================================== -->
<!-- This section contains info about the program (not docs), such as
      author's name(s), web page, license, feedback address. This
      section is optional: primary place for this info is "About.." box of
      the program. However, if you do wish to include this info in the
      manual, this is the place to put it. Alternatively, you can put this information in the title page.-->
 <sect1 id="Glom-about"> 
    <title>O aplikaci Glom</title> 
    <para>Glom je udržován dobrovolníky z komunity okolo Glom a GNOME. Pokud se chcete o aplikaci Glom dozvědět více, navštivte prosím <ulink url="http://www.glom.org/" type="http">webové stránky Glom</ulink>.</para>
    <para>Pokud chcete oznámit chybu nebo navrhnout vylepšení vztahující se k této aplikaci nebo této příručce, můžete to zaslat pomocí <ulink url="http://bugzilla.gnome.org" type="help">systému bugzilla</ulink>.</para>

    <para>Dalším výborným zdrojem informací je <ulink url="http://www.glom.org" type="http">poštovní konference</ulink> Glom.</para>

    <para>Tento program je šířen podle ustanovení GNU General Public License, vydávané Free Software Foundation; a to buď verze 2 této licence anebo (podle vlastního uvážení) kterékoliv pozdější verze. Kopii této licence naleznete pod tímto <ulink url="ghelp:gpl" type="help">odkazem</ulink> nebo v souboru COPYING přiloženém ke zdrojovým kódům tohoto programu.</para>
  </sect1>

  <appendix id="sec-concepts">
  <title>Koncepty</title>
  <para>Glom je na snadný na používání, ale musíte porozumět následujícím základním konceptům. <orderedlist>
<listitem><simpara><literal>Databáze</literal>: Každý dokument Glom umožňuje přístup do jedné databáze.</simpara></listitem>
<listitem><simpara><literal>Tabulka</literal>: Každá databáze obsahuje několik tabulek, jako „Zákazníci“ nebo „Faktury“.</simpara></listitem>
<listitem><simpara><literal>Pole</literal>: Každá tabulka má několik polí, jako „ID zákazníka“, „Příjmení“ nebo „Datum narození“. V některých jiných typech dokumentů nebo aplikacích bývají tato pole nazývána <literal>sloupce</literal>.</simpara></listitem>
<listitem><simpara><literal>Záznamy</literal>: Každá tabulka obsahuje několik záznamů, přičemž každý z nich má hodnoty pro každé z polí. Například tabulka „Zákazníci“ bude mít záznam pro každého zákazníka. V některých jiných typech dokumentů nebo aplikacích bývají tato pole nazývána <literal>řádky</literal>.</simpara></listitem>
<listitem><simpara><literal>Vztahy</literal>: Každá z tabulek může mít vztah k jiné tabulce pomocí polí v obou tabulkách. Například tabulka „Zákazníci“ by mohla mít vztah do tabulky „Faktury“, takže lidé mohou vidět všechny faktury daného zákazníka. Tomuto konceptu potřebují rozumět jen vývojáři. V některých jiných typech dokumentů nebo aplikacích bývají tyto vztahy nazývány „vazby“ nebo „relace“.</simpara></listitem> 
</orderedlist></para>
  </appendix>

  <appendix id="sec-calculated-fields">
  <title>Vypočítávaná pole a skripty tlačítek</title>
  <para>Vypočítávaná pole a tlačítko skripty používají programovací jazyk Python. Výpočet či skript jsou implementací funkce, pro kterou je vám poskytnut podpis.</para>

     <figure id="developer-editing-fields-calculated"> 
	<title>Úprava definice vypočítávaného pole</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_fields_dialog_calculated.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Úprava definice vypočítávaného pole.</phrase> </textobject></mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>

  <sect1 id="field-values">
  <title>Hodnoty polí</title>
  <para>Například <programlisting>record["krestni_jmeno"]</programlisting> je hodnota pole krestni_jmeno v aktuálním záznamu.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="related-records">
  <title>Navazující záznamy</title>
  <para>Například <programlisting>record.related["misto"]</programlisting> poskytuje záznamy navázané na aktuální záznam.</para>

  <sect2 id="single-related-records">
  <title>Jeden navazující záznam</title>
  <para>Pro vztahy, které určují jeden záznam, můžete získat hodnotu pole v záznamu. Například <programlisting>record.related["misto"]["nazev"]</programlisting> je hodnota pole „nazev“ v tabulce určené vztahem „misto“ (často označováno misto::nazev)</para>
  </sect2>

  <sect2 id="multiple-related-records">
  <title>Vícenásobné navazující záznamy</title>
  <para>Pro vztahy, které určují více záznamů, musíte použít agregační funkce (sum, count, average), abyste získali souhrnnou hodnotu. Například <programlisting>record.related["radky_faktur"].sum("celkova_cena")</programlisting>.</para>
  </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="testing-for-empty-values">
  <title>Test na prázdnou hodnotu</title>
  <para>Jak můžete testovat na prázdné hodnoty u různých typů polí:</para>

  <sect2 id="non-text-fields">
  <title>Netextová pole</title>
  <para>Netextová pole mohou být prázdná, což znamená, že uživatel do pole nezadal žádnou hodnotu. Glom například nepředpokládá, že prázdná hodnota v číselném poli by měla znamenat 0.</para>
  <para>Zda je pole prázdné můžete testovat pomocí hodnoty None jazyka Python. Například:</para>
  <para>
  <programlisting>
  if(record["kontakt_id"] == None):
    return "Žádný kontakt"
  else:
    return record.related["kontakty"]["cele_jmeno"]
  </programlisting>
  </para>
  <para>Můžete také otestovat, jestli existují nějaké navazující záznamy. Například:</para>
  <para>
  <programlisting>
  if(record.related["kontakty"] == None):
    return "Žádný kontakt"
  else:
    return record.related["kontakty"]["cele_jmeno"]
  </programlisting>
  </para>
  </sect2>

  <sect2 id="text-fields">
  <title>Textová pole</title>
  <para>U textových polí byste měli kontrolovat nulovou délku řetězce. V aplikaci Glom není možné rozlišit mezi nulovou délkou řetězce a nezadaným žádným řetězcem, protože to nemá žádný praktický význam. Například:</para>
  <para>
  <programlisting>
  if(record["cele_jmeno"] == ""):
    return "Žádné jméno"
  else:
    return record["cele_jmeno"]
  </programlisting>
  </para>
  </sect2>
</sect1>


<sect1 id="using-the-full-pygda-api">
  <title>Používání úplného API pygda</title>
  <para>pygda je API jazyka Python pro API libgda. Vlastnost <literal>connection</literal> u záznamu poskytuje gda.connection, které lze použít k přímému přístupu do aktuální databáze. Díky tomu můžete spustit libovolný dotaz v SQL, například přečíst data z databáze pomocí SELECT nebo změnit hodnoty v databázi pomocí UPDATE. Všimněte si, že spojení je již otevřeno, takže si ušetříte náročnou práci se zadáváním připojovacích údajů.</para>
  <para>Vlastnost <literal>table_name</literal> u záznamu poskytuje název aktuální tabulky.</para>
  <para>Tento příklad čte všechna data z aktuální tabulky a hodnoty vypisuje na terminál:</para>
  <para>
  <programlisting>
# Použití aktuálního databázového připojení 
# k získání všech dat z aktuální tabulky.
#
# record.connection je již otevřený objekt gda.connection,
# takže se nemusíme trápit s otevíráním připojení,
# ani znalostí názvu databáze.

query = "SELECT * FROM %s" % record.table_name
data_model = gda.gda_execute_select_command(record.connection, query)

rows = data_model.get_n_rows()
columns = data_model.get_n_columns()
print "    Počet sloupců: ", columns

for i in range(columns):
    print "      sloupec ", i;
    print "        název=", data_model.get_column_title(i)

    # Zjistit, zda se jedná o primární klíč::
    field = data_model.describe_column(i)
    if field.get_primary_key():
        print "        (primární klíč)"

    print "\n";
     
print "    Počet řádků: ", rows

for row_index in range(rows):
    print "      řádek ", row_index;

    for col_index in range(columns):
        print "        hodnota=", data_model.get_value_at(col_index, row_index).get()

    print "\n";
  </programlisting>
  </para>
  </sect1>

  </appendix>

 
</article>
